\documentclass[12pt,notitlepage,oneside]{extarticle}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\usetikzlibrary{arrows,automata}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{matrix}

\usepackage{float} % draw tables where they are
\restylefloat{table}

\usepackage{amssymb} % for empty set symbol



\tikzset{
    state/.style={
           rectangle,
           rounded corners,
           draw=black, very thick,
           % minimum height=2em,
           inner sep=2pt,
           text centered,
           font=\footnotesize,
           },
}

\begin{document}

%=== Title ===

\thispagestyle{empty}
  \begin{center}
  \large
   {\bfseries{Задание 1 \\ Построение ГПУ и множеств Input и Output}}
 \end{center}

\par

  \vskip 2cm plus 1cm minus 1cm
\par
\large
%\begin{left}
 \noindent


\par

  \vskip 2cm plus 1cm minus 1cm
\par
 \noindent

\vskip 6cm 
   \begin{flushright}
   выполнил: \\
   Шер А.В., 428 группа
  \end{flushright}

\vskip 6cm plus 1cm minus 1cm
\begin{center}
  \large  Москва 2015
\end{center}
\newpage

Код процедуры с размеченными базовыми блоками (для удобства базовые блоки пронумерованы в depth-first порядке):

\begin{verbatim}
Блок 1:
(1)  i = 0
(2)  goto L6

Блок 4:
(3)  L5:
(4)  min_i = i
(5)  j = +, i, 1
(6)  goto L4

Блок 6:
(7)  L3:
(8)  t1 = *, 4, j
(9)  t2 = array[t1]
(10)  t3 = *, 4, min_i
(11)  t4 = array[t3]
(12)  ifTrue t2 < t4
(13)    goto L7
(14)  else
(15)    goto L8


Блок 8:
(16)  L7:
(17)  min_i = j
(18)  goto L9

Блок 7: // (формально это нарушает определение базового блока, 
        // но две метки в одном месте это вообще весьма странно,
        // поэтому оставим их в одном ББ, как бы объединив метки)
(19)  L8:
(20)  L9:
(21)  j = +, j, 1

Блок 5:
(22)  L4:
(23)  ifTrue j < size
(24)    goto L3
(25)  else
(26)    goto L2

Блок 9:
(27)  L2:
(28)  t5 = *, 4, i
(29)  temp = array[t5]
(30)  t6 = *, 4, min_i
(31)  t7 = array[t6]
(32)  t8 = *, 4, I
(33)  array[t8] = t7 // во время компиляции мы не можем знать,
                     // какой именно элемент массива здесь меняется,
                     // да и сам массив может быть динамическим,
                     // поэтому при анализе Input и Output не будем
                     // учитывать такие присваивания.
(34)  t9 = *, 4, min_i
(35)  array[t9] = temp
(36)  i = +, i, 1

Блок 2:
(37)  L6:
(38)  t10 = -, size, 1
(39)  ifTrue t10 > i
(40)    goto L5
(41)  else
(42)    goto L1

Блок 3:
(43)  L1:
(44)  t11 = 0
(45)  return t11
\end{verbatim}
\section{Построение ГПУ}

Граф потока управления приведен на рис.~\ref{gpu:image}.

\section{Вычисление множества Input}

Применяем алгоритм достигающих определений для вычисления множества Input для каждого блока.

Сначала для каждого блока вычисляются множества kill и gen, результаты приведены в файле 1.ods во вкладке in\_rd, out\_rd.
Затем для каждого блока итеративно вычисляются множества In\_RD и Out\_RD. На нулевой итерации все множества пустые и $Out\_RD[Entry] = \emptyset$; результаты остальных итераций приведены в той же вкладке. Начиная с пятой итерации, алгоритм стабилизируется и множества больше не меняются. Получается, что:\\
Input[B1] = $\emptyset$ \\
Input[B2] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B3] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B4] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B5] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B6] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B7] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B8] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\
Input[B9] = 1, 38, 28, 29, 30, 31, 32, 34, 36, 4, 5, 8, 9, 10, 11, 17, 21 \\

\section{Вычисление множеств Output}

Сначала для каждого блока вычисляются множества def и use, они показаны в в файле solution.ods во вкладке in\_lv, out\_lv. Далее вычисляются множества  In\_LV и Out\_LV.
На нулевой итерации все множества пустые и $In_LV[exit] = \emptyset$. Результаты дальнейших итераций показаны в той же вкладке, на второй итерации алгоритм стабилизируется.
Множества удобно вычислять при следующем порядке обхода базовых блоков: B3 -> B2 -> B1 -> B9 -> B5 -> B4 -> B7 -> B8 -> B6.
Получившиеся Output множества: \\
Output[B1] = 1, 17, 21, 36 \\
Output[B2] = 1, 17, 21, 36\\
Output[B3] = Ø\\
Output[B4] = 1, 4, 5, 17, 21, 36\\
Output[B5] = 1, 4, 5, 17, 21, 36\\
Output[B6] = 1, 4, 5, 17, 21, 36\\
Output[B7] = 1, 4, 5, 17, 21, 36\\
Output[B8] = 1, 4, 5, 17, 36\\
Output[B9] = 1, 17, 21, 36\\

% graph
\newgeometry{top=0.1cm,bottom=0.3cm} % shrink margins, graph is really big
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth']
\matrix [nodes=state, column sep=-10mm, row sep=0.5cm]  % a 7x5 matrix; 
{
    % Entry
    & & \node[state] (ENTRY)  % posistion relative to the center of the 'box'
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{Entry}\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

  % B1
    & & \node[state] (B1) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B1}\\
      (1)  i = 0\\
      (2)  goto L6\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B2
    & & \node[state] (B2) 
     {%
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B2}\\
        (37)  L6:\\
        (38)  t10 = -, size, 1\\
        (39)  ifTrue t10 > i\\
        (40)    goto L5\\
        (41)  else\\
        (42)    goto L1\\
       \end{tabular}
     }; & &
   \\

   % B3
    & \node[state] (B3) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B3}\\
        (43)  L1:\\
        (44)  t11 = 0\\
        (45)  return t11\\
       \end{tabular}
     }; & 

   % B4
    & \node[state] (B4) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B4}\\
        (3)  L5:\\
        (4)  min\_i = i\\
        (5)  j = +, i, 1\\
        (6)  goto L4\\
       \end{tabular}
     }; 
  \\

  % Exit
  & \node[state] (EXIT) 
   {
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{Exit}\\
   \end{tabular}
   }; &

   % B5
  & \node[state] (B5) 
   {
   \begin{tabular}{l}   % content
    \textbf{B5}\\
  (22)  L4:\\
  (23)  ifTrue j < size\\
  (24)    goto L3\\
  (25)  else\\
  (26)    goto L2\\
   \end{tabular}
   }; 
   \\ 

   % B6
    & & \node[state] (B6) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B6}\\
        (7)  L3:\\
        (8)  t1 = *, 4, j\\
        (9)  t2 = array[t1]\\
        (10)  t3 = *, 4, min\_i\\
        (11)  t4 = array[t3]\\
        (12)  ifTrue t2 < t4\\
        (13)    goto L7\\
        (14)  else\\
        (15)    goto L8\\
       \end{tabular}
     };

   % B9
    & & \node[state] (B9) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B9}\\
        (27)  L2:\\
        (28)  t5 = *, 4, i\\
        (29)  temp = array[t5]\\
        (30)  t6 = *, 4, min\_i\\
        (31)  t7 = array[t6]\\
        (32)  t8 = *, 4, I\\
        (33)  array[t8] = t7\\
        (34)  t9 = *, 4, min\_i\\
        (35)  array[t9] = temp\\
        (36)  i = +, i, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B8
    & & & \node[state] (B8) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B8}\\
        (16)  L7:\\
        (17)  min\_i = j\\
        (18)  goto L9\\
       \end{tabular}
     };
   \\

   % B7
    & & \node[state] (B7) 
     {
       \begin{tabular}{l}   % content
        \textbf{B7}\\
        (19)  L8:\\
        (20)  L9:\\
        (21)  j = +, j, 1\\
       \end{tabular}
     };
   \\

\\
}; %matrix enclosing


 % edges
 \path
   (ENTRY) edge  (B1)
   (B1) edge  (B2)
   (B2) edge  (B3)
   (B3) edge  (EXIT)
   (B2) edge  (B4)
   (B4) edge  (B5)
   (B5) edge  (B6)
   (B5) edge  (B9)
   (B6) edge  (B7)
   (B6) edge  (B8)
   (B8) edge  (B7)
   (B9)[bend right=120,looseness=1] edge  (B2)
   (B7)[bend left=90,looseness=1] edge  (B5)
 ;
\end{tikzpicture}
\caption{Граф потока управления}
\label{gpu:image}
\end{figure}
\restoregeometry

\end{document}